\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\input{/media/battleman/DATA/Documents/LaTeX/preambule.tex}
\usepackage[tc]{titlepic}
\usepackage{graphicx}

\newcommand{\zn}{\ensuremath{(z_n)} }
\newcommand{\nz}{\overline{z}}
\renewcommand{\contentsname}{Table des Matières}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%TODO : Supprimer quand plus de todo %%%%%
\marginparwidth = 75pt
\textwidth = 400pt
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\setstretch{1}
\epflTitle{Algèbre}[Olivier Cloux][Automne 2016][Résumé Personnel en]
\newpage
\tableofcontents
\setstretch{1.2}
\section{Rappels}
L'ensemble \N contient les nombres \uline{strictement positifs} (1,2,3,...). Les autres ensembles ne diffèrent pas de la définition habituelle. Un nombre est \textbf{premier} s'il a exactement 2 diviseurs, 1 et lui-même. 1 n'est pas premier mais n'a qu'un seul diviseur (lui-même). Si $n>1$ est non-premier, alors il a au moins 3 diviseurs distincts. 

\section{Anneaux et Corps}
\subsection{Notions de base}
$R[X]$ est l'ensemble des polynômes à coefficients dans \R
\begin{boite}
    \evid{Définition :} Anneau\\
     Un ensemble $R$ muni de deux opérations internes $+$ et $\cdot$ et de deux éléments particuliers distincts 0 et 1 est un \textbf{anneau} s'il satisfait les propriétés suivantes ($\forall a,b,c \in R$):
    \begin{enumerate}[label=(\roman{*})]
        \item Associativité de l'addition : $(a+b)+c = a+(b+c)$
        \item Commutativité de l'addition : $a+b = b+a$
        \item 0 est l'élément neutre de l'addition : $a+0 = a$
        \item Il existe l'opposé de $a$ (noté $-a$ tel que $a+(-a) = 0$
        \item Associativité de la multiplication : $(a\cdot b) \cdot c = a \cdot (b \cdot c)$
        \item 1 est l'élément neutre de la multiplication : $a\cdot 1 = a$
        \item Distributivité de la multiplication par rapport à l'addition : $a\cdot (b+c) = (a\cdot b) + (a\cdot c)$
    \end{enumerate}
    Rigoureusement noté $(R, +, \cdot, 0, 1)$ mais noté $R$ si aucune ambiguïté.
\end{boite}
\begin{boite}
    \evid{Définition :} Sous anneau\\
    Pour $R$ un anneau et $S \subset R$ un sous-ensemble de $R$, on dit que $S$ est un sous-anneau de $R$ si 
    
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}[label=(\roman{*})]
            \item $1_R \in S$
            \item $a \in S \to -a \in S$
            \item $a,b \in S \to a+b \in S$
            \item $a,b \in S \to a\cdot b \in S$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
    $0_R$ doit aussi être dans $S$, mais il découle de 2 et 4.
\end{boite}
Un anneau $R$ dans lequel $a\cdot b = b \cdot a$ est dit \textbf{commutatif}. Un anneau $R$ est \textbf{intègre} si $a\cdot b = 0$ implique que $a=0$ ou $b=0$ ; autrement dit, il est dit intègre ssi le produit de deux éléments non-nuls est non-nuls. S'il existe deux tels nombres ($a \neq 0 \neq 0$ et $ab = 0$), alors ces nombres sont appelés des \textbf{diviseurs de zéro}. \begin{boite}
    Un ensemble est \textbf{intègre} ssi il ne possède aucun diviseur de zéro, et donc que le produit de deux nombres non-nuls est forcément non-nul.
\end{boite}
\begin{exemple}
    $\Z$ et \R sont intègres, mais $\Z/12\Z$ ne l'est pas \big($[3]_{12}\cdot [4]_{12} = [12]_{12} = [0]_{12}$\big)
\end{exemple}
\begin{center}
    \evid{Dès maintenant, $R$ désigne un anneau commutatif}
\end{center}
S'il pour certains $a$ il existe des $b$ tels que $ab = ba = 1$, alors ces $b$ sont appelés les \textbf{inverses} de $a$. Un élément $a \in R$ est une \textbf{unité} s'il existe $b \in R$ tel que $ab = ba = 1$. Si un tel $b$ existe, il est unique. L'ensemble des unités de $R$ est noté $R^*$. Pour les matrices, il faut noter que 
\[(M_{nn}(R))^* = \{A \in M_{nn}(R) | det(A) \in R^*\}\]

\dots

Un anneau \textit{commutatif} dont tous les éléments non-nuls sont des \textit{unités} est appelé \textbf{un corps}
\begin{exemple}
    \Z est un anneau, mais \Q et \R sont des corps
\end{exemple}
Si $R$ est intègre, alors $ab = ac \to b = c$. Faux si $R$ n'est pas intègre !

\evid{Éléments associés}
\begin{boite}
    \evid{Définition} Soit $R$ un anneau commutatif. Pour $a,b \in R$, ils sont \textbf{associés} (et on note $a \sim b$) s'il existe $u \in R^*$ tel que $a = bu$ (et logiquement que $b = au^{-1}$)
\end{boite}
\begin{exemple}
    Pour $f(x) \in \R[X]$, les éléments associés sont de la forme $f \sim \lambda g,\ \lambda \in \R$, comme $x^2 + 1 \sim 2x^2 + 2$
\end{exemple}

\subsection{Divisibilité}
Pour $a,b \in R$, $a$ divise $b$ s'il existe $q \in R$ avec $aq = b$. On note $a | b$. Évidemment, si $a|b$ et $u \in R^*$, alors $au|b$

\begin{boite}
    \evid{Définition} Soit $p \in R,\ p \notin R^*$ ; $p$ est dit \textbf{irréductible} si $p = ab \to a$ ou $b$ est une unité 
\end{boite}

\subsection{Anneau euclidien}
\begin{boite}
    Soit $R$ un anneau commutatif et intègre. Il est \textbf{euclidien} s'il existe un \textit{stathme euclidien\footnote{une fonction $\nu : R\setminus {0} \to \N,\ b \to \nu(b)$}} t.q. $\forall a,b \in R,\ a \neq 0$, il existe $q,r \in R$ t.q. $b = aq + r$ avec $\nu(r) < \nu(a)$ ou $r = 0$
\end{boite}
\begin{exemple}
    \Z est euclidien : le stathme est $\Z \to \N,\ n \to |n|$. Regardons $18 \div 5 = 5\cdot 3 + 3$ et $|3| < |5|$\\
    $\R[X] \to \N,\ f \to \nu(x) = \deg(f)$
\end{exemple}
\begin{boite}
    \evid{Définition} Soit $a,b \in R$, alors $d \in R$ est un pgcd de $a$ et $b$ si     
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item $d|a$ et $d|b$
            \item si $d'|a$ et $d'|b$ alors $d'|d$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{boite}
\uline{Remarque :} $d_1$ et $d_2$ sont des pgcd de $a$ et $b$ $\iff\ d_1 \sim d_2$
\subsubsection{Algorithme d'Euclide}


\subsection{Homomorphisme d'anneaux}
Soient $R,S$ deux anneaux commutatifs, $f : R \to S$ un homomorphisme d'anneaux. Il faut que 
\begin{enumerate}
    \item $f(a+b) = f(a) + f(b)$
    \item $f(ab) = f(a)\cdot f(b)$
    \item $f(1_R) = f(1_S)$
\end{enumerate}

























\end{document}