\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\input{/media/battleman/DATA/Documents/LaTeX/preambule.tex}
\renewcommand{\contentsname}{Table des matières}
\begin{document}
\setstretch{1}
\epflTitle{Introduction à l'Informatique Visuelle}[Olivier Cloux][Printemps 2016]
\newpage
\begin{multicols}{2}
	\tableofcontents
\end{multicols}
\setstretch{1.2}

\section{Les styles d'interaction}
Il existe plusieurs styles d'interactions, plus précisément 13 d'entre eux :
\subsection{Les langages de commandes}
Défini par une boucle permanente (prompt), les commandes sont exécutées immédiatement (à l'appui de ENTER), les commandes ont des paramètres obligatoires ou facultatifs. Nous avons un historique des commandes précédentes et nous avons accès aux raccourcis clavier.

\subsection{WIMP}
Windows Icons Menu Pointers. Menu graphique standard d'un ordinateur. Affichage des dossiers, fichiers,...

\subsection{Manipulation directe}
Il devient possible de faire un "drag-n-drop" dans la poubelle pour supprimer un fichier. Manipulation des fichiers à la souris, sans tout faire au clavier. Nous avons une métaphore du bureau (avec manipulation des objets iconifiés). Toutes les actions sont rapides et réversibles. En général, nous avons un feedback qui confirme chaque action (changement du curseur, clignotement de l'icône,..)


\subsection{Formulaires}
Aussi appelé Form fillin. Par exemple réservation d'un billet d'avion. Réservé à des tâches précises, bureaucratiques, routinières. Champs textuels ou menus. Des champs facultatifs ou obligatoires, des champs condotionnels. Vérification (et adaptation) automatique des inputs.

\subsection{Réalité virtuelle}
Simulation informatique interactive visuelle et sonore, d'environnements réels ou imaginaires. Par exemple Minecraft. Aussi possible de simuler des environnements réels (apprentissage de chirurgie par exemple). Également semi-imaginaires (les vrais participants sont remplacés par des avatars) ; le monde n'est pas vrai mais de vrais gens sont représentés.

\subsubsection{Immersion}
Un environnement de réalité virtuelle est s'il génère pour l'utilisateur humain des stimulis semblables à ceux du monde réel (dans un monde similaire à celui simulé). Cela est atteignable avec une ``cave'' avec projection dans tous les sens. Atteignable avec un casque de réalité augmentée (Oculus Rift). Les stimulis sont essentiellement la vue, mais aussi le sont et le toucher.

Pour la vue, on a le casque de réalité augmentés. Expérience du virtual pit, avec vibrations inaudibles pour faire penser que le sol vibre. 

\subsection{Interactions tangibles}

\subsection{Réalité augmentée}
Superposition d'une information digitale sur une perception directe de la réalité, en temps réel. Superposition par transparence (lunettes) ou projection. 	

\subsection{Autre}
Contrôle vocal (dictée), contrôle gestuel (kinect), contrôle cérébral (casque), bionique (prothèses), wearable (montres connectées), ambient.

\subsection{Ensuite}
Après des essais, certains types sont clairement plus adaptés que d'autres pour certaines tâches. Chaque interaction a des avantages et des inconvénients. Trois choses importantes :
\begin{itemize}
    \item     Connaissances sémantiques liées à la tâche (savoir ce qu'est un abonnement demi-tarif)
    \item     Connaissances sémantiques liées à l'informatisation de la tâche (savoir ce qu'est un filtre)
    \item     Connaissances syntaxiques, arbitraires (minuscules/majuscules c'est la casse, l'option trier se trouve dans tableau,...)
\end{itemize}
Être débutant on n'a que le premier (ou moins) et plus on est expert plus on possède de ces connaissances.

\uline{Il n'existe pas d'intuitif}. Juste des choses qu'on a oublié qu'on a du apprendre. Quand on réalise une interface, il faut vérifier des mesures objectives (erreurs moyennes, nombre d'appels au menu d'aide, courbe d'apprentissage,...) pas seulement si le menu est cool. 

\section{Vision humaine}

\subsection{Effet STROOP}
\end{document}